
\subsection{Побудова ліній}
\label{sec:line}
У даному пункті наведено алгоритми побудови ліній у тривимірному просторі, які включають в себе алгоритм побудови прямої та кривої.
\subsubsection{Побудова прямої}
\label{subsec:line}

Для побудови прямої у тривимірному просторі достатньо задати
дві точки $M(m_1, m_2, m_3)$ та $N(n_1, n_2, n_3)$, через які буде проходити пряма,
такі що виконується умова $\exists i \mid n_i \neq m_i, n_i, m_i \in \mathbb{R}, i = \overline{1,3}$.
У якості алгоритму побудови прямої використовується
вбудований алгоритм бібліотеки \textbf{PyVista}~\cite{line}, якому на вхід подаються точки $M$ та $N$.

\subsubsection{Побудова кривої}
\label{subsec:curve}

Дано рівняння кривої $\gamma$ у параметричному вигляді~(\ref{eq}) та параметри: $t_{st}$ - значення параметру
$t$ на початку кривої, $t_{end}$ - значення параметру $t$ на кінці кривої. Потрібно побудувати $\gamma$ у
тривимірний системі координат. Алгоритм побудови кривої можна описати настпуним чином:

\begin{enumerate}
    \item Обираємо $N$ значень $t$ з відрізку $[t_{st}, t_{end}], N$ - дискретизація кривої.
    \item Обчислюємо значення $P_i$ точок кривої $\gamma$ для обраних значень параметру $t, i = \overline{1,N}$.
    \item Будуємо криву за точками $P_i$ за допомогою вбудованого алгоритму \textbf{PyVista}~\cite{curve}.
\end{enumerate}

При збільшенні значення $N$ покращуюється точність побудови кривої, але витрачається більше ресурсів на відрисовку.


\subsection{Побудова поверхонь}
\label{subsec:surface}

Для того, щоб побудувати поверхню другого порядку, потрібно апроксимувати її полігонами з відповідною кількістю вершин,
кожен з яких у свою чергу можна розбити на трикутнки. Сучасні програмні пакети такі як \textbf{PyVista}~\cite{pyvista}
надають можливість використовувати вже готові алгоритми триангуляції~\cite{trngl},
які будють триангуляризовану поверхню за даним набором точок,
тому цей крок не буде розглядатися при побудові надалі.
Роз'язання задачі побудови поверхонь складається з розв'язання
чьотирьох задач побудови: площини, конічної поверхні, поверхні
обертання, циліндричної поверхні.
Розглянемо вирішення кожної з задач побудови поверхонь.


% \subsection{Побудова кривої.}
% \label{sec:curve}

\subsubsection{Побудова площини}
\label{sec:plane}
Для того, щоб побудувати площину в тривимірному просторі
потрібно задати вектор нормалі $\vec{n}(n_1, n_2, n_3)$ та точку $M(m_1, m_2, m_3)$,
через яку буде проходити площина, де $n_i, m_i \in \mathbb{R}, i = \overline{1,3}$ та $\exists i \mid n_i \lor m_i \neq 0$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/plane.png}
    \caption{Візуалізація побудови площини.}
    \label{fig:example-1}
\end{figure}

У якості алгоритму побудови площини використовується
вбудований алгоритм бібліотеки \textbf{PyVista}~\cite{plane},
якому на вхід подаються вектор $\vec{n}$ та точка $M$.
Результатом побудови є візуалізація площини у тривимірному просторі.

\subsubsection{Побудова конічної поверхні}
\label{subsec:cone}
Дано криву $\gamma$\,(напрямна) та пряму $l$\,(твірну)
потрібно побудувати конічну поверхню, з'єднуючи усі точки
$\gamma$ з вершиною у точці $C(x_0, y_0, z_0)$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{assets/surfaces/cone.png}
    \caption{Візуалізація побудови конічної поверхоні.}
    \label{fig:example-2}
\end{figure}

Алгоритм  побудови конічної поверхні можна описати настпуним чином:

\begin{enumerate}
    \item Ітерація відбувається за точками $P_i$ кривої $\gamma, i=\overline{1,N}$, $N$ - дискретизація кривої.
    \item \label{cone:2} Будуємо трикутник $\triangledown C P_i P_{i+1}$,
                         використовуючи вбудований алгоритм триангуляції \textbf{PyVista}~\cite{grid}.
    \item Збільшити значення $i$ на 1. Повенутися на пункт (\ref{cone:2}).
\end{enumerate}

Отримана поверхня наближується до конічної при достатньому значенні $N$.

\subsubsection{Побудова поверхні обертання}
\label{subsec:rotate}
Дано пряму $l$ (вісь обертання) та твірну $\gamma$. Потрібно побудувати поверхню обертання,
яка утворюється шляхом обертання $\gamma$ навколо вісі $l$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{assets/surfaces/rotation.png}
    \caption{Візуалізація побудови поверхні обертання.}
    \label{fig:example-3}
\end{figure}

Алгоритм побудови поверхні обертання можна описати настпуним чином:

\begin{enumerate}
    \item \label{rotate:1} Кожну точку $P_i$ кривої $\gamma$ помножити на матрицю повороту $R(\theta)$~\cite{matrix}.
          Результатом перетворення є нова крива $\gamma^\prime$, $i=\overline{1,N}$, $\theta$ - фіксований кут повороту $\gamma$ навколо $l$, $N$ - дискретизація кривої,
    \item Покласти $\gamma = \gamma^\prime$. Повернутися на пункт (\ref{rotate:1}).
    \item Проводимо триангуляцію отриманого набору точок за допомогою вбудованого алгоритму
          \textbf{PyVista}~\cite{grid}.
\end{enumerate}

Кількість ітерацій алгоритму побудови поверхні обертання
дорівнює $\lceil\frac{360}{\theta}\rceil$.

% \begin{equation}
%     \begin{bmatrix}
%         \cos \theta +u_x^2 \left(1-\cos \theta\right) & u_x u_y \left(1-\cos \theta\right) - u_z \sin \theta & u_x u_z \left(1-\cos \theta\right) + u_y \sin \theta \\
%         u_y u_x \left(1-\cos \theta\right) + u_z \sin \theta & \cos \theta + u_y^2\left(1-\cos \theta\right) & u_y u_z \left(1-\cos \theta\right) - u_x \sin \theta \\
%         u_z u_x \left(1-\cos \theta\right) - u_y \sin \theta & u_z u_y \left(1-\cos \theta\right) + u_x \sin \theta & \cos \theta + u_z^2\left(1-\cos \theta\right) \\
%         \end{bmatrix}
% \end{equation}


\subsubsection{Побудова циліндричної поверхні}
\label{subsec:cylinder}
Дано криву $\gamma$\,(напрямна) та пряму $l$\,(твірну). Потрібно побудувати
циліндричну поверхню шляхом руху прямої $l$, яка переміщується
паралельно вздовж кривої $\gamma$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{assets/surfaces/cylinder.png}
    \caption{Візуалізація побудови циліндричної поверхоні.}
    \label{fig:example-4}
\end{figure}

Алгоритм побудови циліндричної поверхоні можна описати
настпуним чином:

\begin{enumerate}
    \item Ітерація здійсньється за точками $P_i$ кривої $\gamma, i=\overline{1,N}$, $N$ - дискретизація кривої.
    \item \label{cylinder:2} Обчислюємо вектор $\vec{s}=P_{i+1}-P_i$.
    \item Паралельно переносимо твірну $l$ на вектор $\vec{s}$. Повенутися на пункт (\ref{cylinder:2}).
    \item Проводимо триангуляцію отриманого набору точок за допомогою вбудованого алгоритму
          \textbf{PyVista}~\cite{grid}.
\end{enumerate}

Отримана поверхня наближується до циліндричної при достатньому значенні $N$.
